% !TeX root = ../../document.tex
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = es
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
\chapter{Implementación recursiva con paralelismo sobre \acrshort{CPU}}
\label{ch:07}
\index{CPU@\acrshort{CPU}}

En este capítulo se abordan los aspectos relacionados con la implementación recursiva que utiliza \gls{OpenMP}\index{OpenMP@\gls{OpenMP}}. Los aspectos más relevantes tratados son los siguientes: el objetivo de esta implementación, las herramientas utilizadas para el desarrollo, descripción detallada sobre esta implementación y finalmente la forma de utilizarla correctamente.

\section{Introducción}
\label{sec:07:intro}

El objetivo principal de esta implementación, además de resolver el problema planteado en la sección~\ref{ch:02:sec:02} utilizando el paralelismo de \acrshort{CPU}\index{CPU@\acrshort{CPU}}, es proporcionar un marco teórico del problema que permita al usuario final ser capaz de especificar el número de índices de búsqueda que desee en el fichero de parámetros de ejecución.

Esta implementación está orientada a ser la aplicación que el equipo del \gls{IAC} utilice en su entorno de producción cuando el número de condiciones de búsqueda sea diferente a dos o cuatro. Este hecho no es muy habitual, por lo que se ha decidido que esta implementación sea lo más robusta, descriptiva y versátil posible.

Entre las características destacables en esta implementación están las siguientes:
\begin{itemize}
  \item Análisis léxico\index{analisis@análisis!lexico@léxico} y sintáctico\index{analisis@análisis!sintactico@sintáctico} de los ficheros que contienen los registros de estrellas reales (madre)\index{estrella!real}\index{estrella!madre|see{real}}\index{estrella!sintetica@sintética|see{real}} y artificiales (crowding)\index{estrella!artificial}\index{estrella!crowding|see{artificial}}.

  \item Generación de un fichero de registro\index{fichero!registro} que notifica la localización de los errores detectados en el proceso de análisis léxico y sintáctico.

  \item Utilizado un formato estándar y extendido para la sintaxis del fichero de parámetros. Se trata de la sintaxis \gls{JSON}\index{JSON@\acrshort{JSON}}.

  \item Evaluador de expresiones\index{expresion@expresión!matematica@matemática}\index{expresion@expresión!evaluador} que permite determinar los índices de búsqueda, mediante las operaciones matemáticas entre las columnas de los ficheros que contienen los registros de estrellas reales (madre)\index{estrella!real} y artificiales (crowding)\index{estrella!artificial}, sin la necesidad de que entre ellas estén relacionadas.

  \item Detección temprana de errores que comprueba que los datos introducidos por el usuario en el fichero de parámetros son lo suficientemente coherentes para no lanzar una ejecución estéril.

  \item Detección del número total de líneas en los ficheros de parámetros y contrastar dicho valor con los que el usuario introdujo, preguntando a este la posibilidad de procesar las líneas detectadas en el caso en el que estos valores difieran.

  \item Maximizar el consumo responsable de memoria \gls{RAM}\index{RAM@\acrshort{RAM}} por parte de la aplicación para ejecutar el máximo número de estrellas reales (madre)\index{estrella!real} en paralelo, sin agotar los recursos del sistema, evitando disponer de la memoria de intercambio \gls{swap}, que repercutiría negativamente en el rendimiento de la ejecución.

  \item Supervisión de la correcta liberación de los recursos solicitados al sistema, haciendo uso de la herramienta \gls{Valgrind}.

  \item Proporcionado un conjunto de pruebas unitarias para verificar el funcionamiento de los diferentes módulos con la intencionalidad de imprimar en el software entregado atributos de calidad.
\end{itemize}

Se han utilizado herramientas de terceros con licencias que así lo permiten, que facilitaron cumplir estos objetivos adicionales.


\section{Herramientas de desarrollo}
\label{sec:07:tools}

Un aspecto importante en el desarrollo de aplicaciones es conocer qué requisitos tienen, las herramientas utilizadas en el desarrollo y su configuración.

Esta información facilitará la labor de quienes quieran optimizar, resolver problemas, añadir nuevas funcionalidades y depurar el código fuente. Es por eso que se detalla a continuación.

\subsection{Requisitos}
\label{subsec:07:tools:requirements}

En esta implementación se utilizó \gls{C++} como lenguaje de programación base, porque es lenguaje de propósito general muy extendido, robusto y fiable. Otro motivo por el que se eligió este lenguaje es que existen multitud de herramientas de terceros desarrolladas que facilitan su integración con este lenguaje.

Además de ser un lenguaje compilado, pone a disposición de los desarrolladores una multitud de funcionalidades de interés para esta implementación.

Se utilizó el estándar C++2011, comúnmente llamado, \textit{C++11} de librerías, publicado en \cite{ISO:2012:III}.

\subsubsection{Compilador}
\label{subsubsec:07:tools:requirements:compiler}

El principal requisito que debe cumplir la persona o equipo que desee utilizar el código fuente es instalar un compilador compatible con \textit{C++11} y \gls{OpenMP}.

\subsubsection{Liberías y herramientas de terceros}
\label{subsubsec:07:tools:requirements:external}

Otro elemento indispensable en el desarrollo fue el uso de librerías y herramientas de terceros que permitieron añadir funcionalidades a la aplicación. Las librerías y herramientas que se usaron se listan a continuación, especificando en qué funcionalidad intervinieron:

\begin{itemize}

  \item \textbf{JsonCpp}: esta librería principalmente permite utilizar la sintaxis \gls{JSON} para especificar el fichero de parámetros. Además, permite obtener los datos de dicho fichero de forma rápida y cómoda.

  \item \textbf{\gls{ANTLR}}: esta herramienta permitió generar con una sintaxis fácil de entender un analizador léxico\index{analisis@análisis!lexico@léxico} y sintáctico\index{analisis@análisis!sintactico@sintáctico} que es el encargado de detectar y registrar errores\index{error} en el registro\index{fichero!registro} de estrellas.

  Esta herramienta tiene un soporte limitado y experimental para generar los analizadores en \gls{C++}. Se ha detectado un \textit{bug}\index{bug} en el analizador generado y se ha corregido. Estos detalles se mencionarán en la sección~\ref{subsubsec:07:tools:config:lib}.

  \item \textbf{\gls{ExprTk}}: esta librería permitió obtener de forma dinámica, a través de expresiones matemáticas contenidas en el fichero de parámetros, los valores utilizados tanto en el proceso de creación de la estructura como en el proceso de búsqueda\index{proceso!busqueda@búsqueda}.

  \item \textbf{\gls{GTest}}: este \gls{Framework} permitió desarrollar los test unitarios en \gls{C++}.

\end{itemize}

\subsubsection{Entorno de desarrollo}
\label{subsubsec:07:tools:requirements:ide}

A pesar de que en esta sección se describen los requisitos, es necesario mencionar que el uso de un \gls{IDE} es opcional, pero altamente recomendado porque agiliza en gran medida el proceso de desarrollo de cualquier aplicación.

Entre las virtudes de utilizar esta herramienta, podemos encontrar las siguientes: automatización de tareas rutinarias como compilación, auto-completado de texto, información sobre la documentación de rutinas de la \gls{API} utilizada, brida herramientas para la depuración, marcado de los errores detectados tanto de sintaxis como de compilación, etc.

Para el desarrollo de esta implementación se utilizó un \gls{IDE}, llamado \gls{Eclipse} orientado al desarrollo de aplicaciones en \textit{C/C++}; también conocido como \gls{CDT}.

Otra herramienta utilizada en el desarrollo de esta implementación es un control de versiones. Aunque su uso no supone un requisito, ofrece múltiples beneficios bien conocidos por los desarrolladores de software.

El control de versiones utilizado en el desarrollo de esta implementación es \gls{Git}, junto con un repositorio remoto privado alojado en la siguiente url: \url{https://bitbucket.org/ULLfypIAC/crowding-effects-cli-recursive}. Si se desea obtener privilegios de lectura sobre este repositorio, contactar con cualquiera de los autores de esta memoria.

\subsection{Instalación de herramientas}
\label{subsec:07:install}

El siguiente paso es especificar de forma genérica la forma de obtener las herramientas y librerías especificadas en la sección~\ref{subsec:07:tools:requirements}.

\begin{itemize}

  \item \textbf{Compilador}

    En el desarrollo de esta implementación se ha utilizado el compilador por excelencia instalado en sitemas \gls{GNU:Linux}, el \gls{GCC}.

    La versión utilizada de este compilador fue \textit{5.2.1 20151010}, bajo el paquete \textit{gcc-5 5.2.1-22ubuntu2} para la distribución \gls{Ubuntu} 15.10 (wily werewolf).

    El proceso de instalación del \gls{GCC} a partir del código fuente está fuera de los objetivos de este documento. El lector que desee obtener más información al respecto puede consultar los siguientes enlaces:
    \begin{itemize}
      \item \url{https://gcc.gnu.org/install/}.
      \item \url{http://manualinux.heliohost.org/gcc.html}.
    \end{itemize}

    Existen otros compiladores alternativos al \gls{GCC}. Los más conocidos, a parte del ya citado, son los siguientes: Clang y Intel C++ Compiler. Se podrá elegir cualquiera de los nombrados, asegurando que dicha versión ofresca soporte para \textit{C++11} y \gls{OpenMP}.

  \item \textbf{\gls{Eclipse} - \gls{CDT}}

    Para determinar el entorno de desarrollo utilizado, es necesario especificar dos elementos: \gls{Eclipse} Platform y la característica que permite el desarrollo de aplicaciones en \textit{C/C++}, es decir, \gls{CDT}.

    El \gls{Eclipse} Platform utilizado tiene las siguientes características:
    \begin{itemize}
      \item \textit{Version}: 4.5.2.v20160212-1500.
      \item \textit{Build id}: M20160212-1500.
    \end{itemize}

    La versión utilizada del pluging \gls{CDT} es 8.8.1.201602051005.

    Este entorno de desarrollo integrado se puede obtener en la web oficial con el siguiente enlace: \url{http://www.eclipse.org/cdt}.

  \item \textbf{JsonCpp}

    La version usada es la \textit{1.4.4}, liberada en febrero de 2015. Se puede obtener en el siguiente enlace: \url{https://github.com/open-source-parsers/jsoncpp/releases/tag/1.4.4}

  \item \textbf{\gls{ANTLR}}

    La version usada es la \textit{3.5.2}, liberada en marzo de 2014. Se puede obtener en el siguiente enlace: \url{http://www.antlr3.org/download/antlr-3.5.2-complete.jar}

  \item \textbf{\gls{ExprTk}}

    Esta librería no tiene publicada sus números de versiones. Los enlaces disponibles para obtener \gls{ExprTk} son los siguientes: \url{http://www.partow.net/programming/exprtk/} y \url{https://github.com/ArashPartow/exprtk}.

  \item \textbf{\gls{GTest}}

    La versión utilizada es la \textit{1.7.0}, liberada en septiembre de 2013. Se puede obtener en el siguiente enlace: \url{https://github.com/google/googletest/releases/tag/release-1.7.0} 

\end{itemize}

\subsection{Configuración de herramientas}
\label{subsec:07:tools:config}

Una vez garantizada la obtención de las herramientas necesarias, es el turno de configurarlas.

El lector que no desee modificar el código de esta implementación o depurarlo o simplemtente generar un archivo ejecutable para su sistema nativo, puede omitir la lectura de esta sección.

\subsubsection{Generar librerías estáticas}
\label{subsubsec:07:tools:config:lib}

Un paso crucial es la generación de las librerías estáticas especificas del sistema operativo. Para generarlas, se utilizó la documentación propia de cada una de las herramientas de terceros utilizadas, excepto el analizador léxico y sintáctico.

Normalmente este proceso consiste en la compilación del código fuente sin invocar al \emph{linker} del compilador\footnote{Opción \texttt{-c} en el compilador \glslink{GCC}{\texttt{gcc}}.}, acto seguido  utilizar la herramienta \texttt{ar}\footnote{Consultar \texttt{man 1 ar} para más información.} del paquete \textit{GNU Development Tools}.

Para generar la librería estática del analizador léxico\index{analisis@análisis!lexico@léxico} y sintáctico\index{analisis@análisis!sintactico@sintáctico} es necesario que el sistema operativo disponga de \gls{Java} y ejecutar un simple proceso, descrito a continuación:
\begin{enumerate}

  \item Dirigirse al directorio \texttt{\pathCLICPU{includes/analyzers/}} en una terminal.

  \item Ejecutar el comando \texttt{make} en dicho directorio para generar el analizador en \textit{C++} e \emph{intentar} compilarlo. Se ha resaltado la palabra \emph{intentar}, porque el proceso de compilación fallará, debido a un \textit{bug}\index{bug} detectado, como se ha dicho en ocasiones anteriores.

  \item Editar los ficheros generados, añadiendo la palabra \texttt{const} en la declaración de las variables afectadas por el fallo y guardando los cambios.

  \item Continuar el proceso de generación de la librería estática con el comando \texttt{make continue}.

\end{enumerate}

Existen mensajes que informan al usuario de este proceso. Además, este proceso asume la ubicación de la herramienta y de las cabeceras de \gls{ANTLR}. Para más información consultar el fichero \texttt{\pathCLICPU{includes/analyzers/Makefile}}.


\subsubsection{Objetivos de compilación}
\label{subsubsec:07:tools:config:target}
\index{target}

En el desarrollo de software es habitual definir diferentes objetivos, conocidos con su término inglés \textit{target}\index{target}; que permiten diferenciar distintos entornos de ejecución.

Asumiendo que se ha instalado el compilador y el  \gls{IDE} \gls{Eclipse} \gls{CDT}, se puede importar el proyecto software asociado a esta implementación para recrear la mayoría de la configuración utilizada en el proceso de desarrollo. La forma de importar el proyecto es la siguiente: seleccionar el directorio \newline
\pathCLICPU{}\newline
siguiendo las indicaciones \newline
\textit{File $\rhd$ Import  $\rhd$ General $\rhd$ Exist Project into workspace}.

A continuación, se detalla cómo configurar el entorno de desarrollo con los diferentes \textit{targets}\index{target}, asumiendo que el proyecto software asociado a esta implementación ha sido importado.

\subparagraph{Objetivo de depuración}
\label{subpar:07:tools:config:target:debug}
\index{target!Debug}
este entorno tiene el objetivo de depurar la aplicación desarrollada.

Los pasos a seguir son los siguientes:
\begin{enumerate}
  
  \item \label{itm:07:tools:config:target:debug:active}Activar el \textit{target}\index{target} \texttt{Debug}: \newline
  \textit{Project $\rhd$ Properties $\rhd$ C/C++ Build $\rhd$ Configuration}.
  
  \item \label{itm:07:tools:config:target:debug:exlude}Excluir directorios: los directorios \newline
  \pathCLICPU{sources/test}, \newline
  \pathCLICPU{includes/analyzers/generated} y \newline \pathCLICPU{includes/analyzers/sources} \newline
  deben ser excluido siguiendo las pautas siguientes:
  \begin{enumerate}
    \item hacer clic derecho sobre el directorio a excluir.
    \item \textit{Resource $\rhd$ Configurations $\rhd$ Exclude from Build...}
    \item marcar el \textit{target} activo.
  \end{enumerate}
  
  \item \label{itm:07:tools:config:target:debug:indexer}Habilitar indexer: marcar la casilla que habilita el indexer, la que permite definir configuración específica al proyecto y la habilitación del almacenamiento en el propio proyecto, localizados en \newline
  \textit{Project $\rhd$ Properties $\rhd$ C/C++ General $\rhd$ Indexer}.
  
  \item \label{itm:07:tools:config:target:debug:symbols}Anañdir símbolo \textit{C++11}: agregar un nuevo símbolo \texttt{\_\_cplusplus} con valor \texttt{201103L} bajo \newline
  \textit{Project $\rhd$ Properties $\rhd$ C/C++ General $\rhd$ Paths and Symbols $\rhd$ Symbols}.
  
  \item \label{itm:07:tools:config:target:debug:header}Incluir cabeceras: agregar los directorios \newline
  \pathCLICPU{includes/}, \newline
  \pathCLICPU{includes/exprtk} y \newline
  \pathCLICPU{includes/antlr3.5.2} \newline
  bajo \newline
  \textit{Project $\rhd$ Properties $\rhd$ C/C++ Build $\rhd$ Settings $\rhd$ GCC C++ Compiler $\rhd$ Includes $\rhd$ Include paths}.
  
  \item \label{itm:07:tools:config:target:debug:libs}Incluir librerías: agregar las librerías y sus directorios de la siguiente forma:
  \begin{enumerate}
    \item incluir los directorios \newline
    \pathCLICPU{libraries/linux\_amd64/json} y \newline
    \pathCLICPU{libraries/linux\_amd64/analyzers} \newline
    bajo \newline
    \textit{Project $\rhd$ Properties $\rhd$ C/C++ Build $\rhd$ Settings $\rhd$ GCC C++ Linker $\rhd$ Libraries $\rhd$ Library search paths}.
    \item incluir las librerías estáticas \texttt{jsoncpp} y \texttt{analyzers} bajo \newline
    \textit{Project $\rhd$ Properties $\rhd$ C/C++ Build $\rhd$ Settings $\rhd$ GCC C++ Linker $\rhd$ Libraries $\rhd$ Libraries}.
  \end{enumerate}
  
  \item \label{itm:07:tools:config:target:debug:debug}Activar nivel de depuración: modificar el campo \textit{Debug Level} al valor \texttt{Maximum (-g3)} bajo \textit{Project $\rhd$ Properties $\rhd$ C/C++ Build $\rhd$ Settings $\rhd$ GCC C++ Compiler $\rhd$ Debugging}.
  
  \item \label{itm:07:tools:config:target:debug:compiler}Misceláneas del compilador: añadir las siguientes opciones bajo \newline
  \textit{Project $\rhd$ Properties $\rhd$ C/C++ Build $\rhd$ Settings $\rhd$ GCC C++ Compiler $\rhd$ Miscellaneous $\rhd$ Other flags}.
  \begin{enumerate}
    \item \texttt{-c}: permitir la compilación de objetos sin invocar al \emph{linker}. Necesario para las variables \texttt{export}\index{variable!export}.
    \item \texttt{-std=c++11}: indicar al compilador el uso de las librerías estándar \texttt{C++11} \cite{ISO:2012:III}.
    \item \texttt{-fopenmp}: indicar al compilador el uso de directivas \gls{OpenMP}.
  \end{enumerate}
  
  \item \label{itm:07:tools:config:target:debug:linker}Misceláneas del \emph{linker}: añadir las siguientes opciones bajo \newline
  \textit{Project $\rhd$ Properties $\rhd$ C/C++ Build $\rhd$ Settings $\rhd$ GCC C++ Linker $\rhd$ Miscellaneous $\rhd$ Linker flags}.
  \begin{enumerate}
    \item \texttt{-std=c++11}
    \item \texttt{-fopenmp}
  \end{enumerate}
  
\end{enumerate}

\subparagraph*{Objetivo de testeo}
\label{subpar:07:tools:config:target:test}
\index{target!Test}
este entorno tiene el objetivo la creación y ejecución de los test unitarios, que permitieron conocer si cada funcionalidad desarrollada se comportaba de la forma esperada ante una entrada conocida.

Para facilitar este proceso, se puede realizar una copia del \textit{target}\index{target} \texttt{Debug} ya que tienen cosas en común.

Los pasos a seguir son los siguientes:
\begin{enumerate}
  
  \item Crear el \textit{target}\index{target} \texttt{Test}: dirigirse a \newline
  \textit{Project $\rhd$ Properties $\rhd$ C/C++ Build $\rhd$ Configuration $\rhd$ Manage Configurations... $\rhd$ New...} \newline
  y realizar los siguientes passos:
  \begin{enumerate}
    \item el campo \texttt{Name} debe tener el valor \texttt{Test}.
    \item el campo \texttt{Description} debe tener el valor \texttt{Unit Test}.
    \item seleccionar en \texttt{Copy setting from} la opción \texttt{Existing configuration} con el valor \texttt{Debug}.
  \end{enumerate}
  
  \item Activar el \textit{target}\index{target} \texttt{Test}: similar paso~\ref{itm:07:tools:config:target:debug:active} del \textit{target}\index{target} \texttt{Debug}.
  
  \item Excluir directorios y ficheros: similar paso~\ref{itm:07:tools:config:target:debug:exlude} del \textit{target}\index{target} \texttt{Debug}, con la salveda que no se desea excluir el directorio \newline
  \pathCLICPU{sources/test} y sí se desea excluir el fichero \newline
  \pathCLICPU{sources/run.cpp}\footnote{Esto evitará el problema de múltiples funciones \texttt{main(...)}}.
  
  \item Habilitar indexer: igual al paso~\ref{itm:07:tools:config:target:debug:indexer} del \textit{target}\index{target} \texttt{Debug}.
  
  \item Anañdir símbolo \textit{C++11}: igual al paso~\ref{itm:07:tools:config:target:debug:symbols} del \textit{target}\index{target} \texttt{Debug}.
  
  \item \label{}Incluir cabeceras: similar paso~\ref{itm:07:tools:config:target:debug:header} del \textit{target}\index{target} \texttt{Debug},sólo añadiendo el directorio \newline
  \pathCLICPU{includes/}.
  
  \item \label{itm:07:tools:config:target:test:libs}Incluir librerías: agregar las librerías y sus directorios de la siguiente forma:
  \begin{enumerate}
    \item incluir los directorios \newline
    \pathCLICPU{libraries/linux\_amd64/json} y \newline
    \pathCLICPU{libraries/linux\_amd64/gtest} \newline
    bajo \newline
    \textit{Project $\rhd$ Properties $\rhd$ C/C++ Build $\rhd$ Settings $\rhd$ GCC C++ Linker $\rhd$ Libraries $\rhd$ Library search paths}.
    \item incluir las librerías estáticas \texttt{jsoncpp} y \texttt{pthread} y \texttt{gtest} bajo \newline
    \textit{Project $\rhd$ Properties $\rhd$ C/C++ Build $\rhd$ Settings $\rhd$ GCC C++ Linker $\rhd$ Libraries $\rhd$ Libraries}.
  \end{enumerate}
  
  \item Misceláneas del compilador: igual al paso~\ref{itm:07:tools:config:target:debug:compiler} del \textit{target}\index{target} \texttt{Debug}.
  
  \item Misceláneas del \emph{linker}: igual al paso~\ref{itm:07:tools:config:target:debug:linker} del \textit{target}\index{target} \texttt{Debug}.
  
\end{enumerate}

\subparagraph*{Objetivo de lanzamiento}
\label{subsubsec:07:tools:config:target:release}
\index{target!Release}
este entorno tiene el objetivo generar la aplicación usada a nivel de producción.

Su configuración es similar a la del \textit{target}\index{target} \texttt{Debug}, con la expeción del paso~\ref{itm:07:tools:config:target:debug:debug}, que puede ser omitida.

\section{Implementación de la aplicación}
\label{sec:07:app}

Es el momento de conocer los aspectos técnicos de esta implementación. En esta sección se abordan este tipo de detalles.

Conviente recordar, como se nombró en la sección~\ref{subsec:07:tools:requirements}, que esta implementación ha utilizado como lenguaje básico de programación el \textit{C++} con el uso de \gls{OpenMP} y el estándar de librerías de \textit{C++11} \parencite{ISO:2012:III}.

\subsection{Árbol de directorios}
\label{subsec:07:app:scaffold}

Este documento, como se ha mencionado en ocasiones anteriores, va acompañado de un soporte de almacenamiento, cuyo contenido es el código fuente de las implementaciones que se abordan en este documento.

Es importante conocer el árbol de directorios utilizado en esta implementación, a pesar de lo sugerente que son sus nombres.

El directorio raíz de esta implementación se encuentra bajo el directorio \pathCLICPU{}. El árbol de directorios\index{arbol@árbol!directorio} básico de esta implementación se ilustra en la figura~\ref{fig:07:app:scaffold:CPU}.
\begin{figure}
  \dirtree{%
    .1 \pathCLICPU{}. 
    .2 sources. 
    .3 test. 
    .2 files. 
    .2 includes. 
    .3 analyzers. 
    .4 sources. 
    .3 antlr3.5.2. 
    .3 exprtk. 
    .3 gtest. 
    .3 json. 
    .2 libraries. 
    .3 linux\_amd64. 
    .4 analyzers. 
    .4 gtest. 
    .4 json. 
    .2 tools. 
    .2 configuration. 
    .2 documentation. 
  }
  \caption[Árbol de directorios con paralelismo \acrshort{CPU}]{Árbol de directorios de la implementación con paralelismo sobre \acrshort{CPU}.}
  \label{fig:07:app:scaffold:CPU}
\end{figure}

A continuación se detallan los directorios:
\begin{itemize}
  
  \item \texttt{sources}: directorio donde se ubican los códigos fuente de esta implementación.
  
  \item \texttt{sources/test}: directorio que almacena los códigos fuente de las pruebas unitarias de esta implementación.
  
  
  \item \texttt{files}: directorio que contiene los ficheros utilizados para la ejecución del programa principal de esta implementación y también lo utiliza el programa principal de las pruebas unitarias para generar y cargar un fichero con sintáxis \gls{JSON}.
  
  
  \item \texttt{includes}: en este directorio deben ubicarse las cabeceras de las herramientas utilizadas (\gls{ANTLR}, \gls{JSON}, \gls{ExprTk} y \gls{GTest}).
  
  \item \texttt{includes/analyzers}: contiene los ficheros fuente para generar el analizador léxico y sintáctico que analizará los posibles fallos que puedan tener los ficheros de entrada. Para generar los analizadores se ha proporcionado un fichero \texttt{Makefile}, que permite generar los códigos fuentes con \gls{ANTLR} y compilarlos para crear una librería estática. Este proceso se explica con mayor detalle en la sección~\ref{subsubsec:07:tools:config:lib} y sección~\ref{subsec:07:app::analysers}, debido a un \textit{bug}\index{bug} detectado en la herramienta \gls{ANTLR}.
  
  \item \texttt{libraries}: este directorio debe contener las librerías estáticas del sistema operativo con el que utilice el código fuente. Por lo que debe contener tantos directorios como sistemas operativos de familias diferentes. En este caso si utilizó el nombre \texttt{linux\_amd64}. 
  
  Con la finalidad de mantener separada las librerías, se decidió ubicar tres directorios dentro de cada uno de los anteriores directorios, sin importar el nombre que tenga. Esto tres directorios (\textit{analyzers}, \textit{gtest} y \textit{json}) contienen las librerías estáticas generadas: \texttt{lib*.a}.
  
  \item \texttt{tools}: en este directorio ofrecen las herramientas y librerías externas, mencionadas en la sección~\ref{subsubsec:07:tools:requirements:external}, con el objetivo principal de facilitar su obtención en el caso de que los enlaces no estén disponibles o no se disponga de conexión a internet para descargarlos.
  
  \item \texttt{configuration}: este directorio ofrece algunos ficheros de configuración del \gls{IDE} \gls{Eclipse} \gls{CDT}, que facilen la labor de configuración, así como proporcionar plugins para este entorno de desarrollo.
  
  
  \item \texttt{documentation}: en este directorio está alojado documentación de sobre las herramientas y librerías utilizadas.
  
\end{itemize}

Los ficheros y directorios de configuración \gls{IDE} \gls{Eclipse} \gls{CDT} para este proyecto se encuentran ocultos en las siguientes rutas: \newline
\pathCLICPU{.project}, \newline
\pathCLICPU{.cproject} y \newline
\pathCLICPU{.settings}.

Los ficheros y directorios de configuración \gls{Git} para este proyecto se encuentran ocultos en las siguientes rutas: \newline
\pathCLICPU{.git} y \newline
\pathCLICPU{.gitignore}.

Los directorios donde se encuentran los ejecutables de cada uno de los \textit{tagets}\index{target}, descritos en la sección~\ref{subsubsec:07:tools:config:target}, se encuentran en las rutas: \pathCLICPU{Release}, \pathCLICPU{Debug} y \pathCLICPU{Test}.

\subsection{Estructura de datos}
\label{subsec:07:app:data-structure}

Como ya se introdujo en el capítulo~\ref{ch:05}, es necesario utilizar estructuras\index{estructura} de datos eficientes que permitan reducir de forma significativa las operaciones de inserción y búsqueda sobre los índices\index{indice@índice} definidos en el fichero de parámetros\index{fichero!parametro@parámetro}. En concreto se mencionó los árboles \gls{AVL}\index{arbol@árbol!\acrshort{AVL}}.

La figura~\ref{fig:07:app:structure-tree-4-partial-empty} ilustra de forma parcial un árbol \acrshort{AVL} de 4 índices anidados\index{indice@índice!anidado}\index{indice@índice!busqueda@búsqueda}, también llamado niveles anidados \index{nivel|see{índice}} o características anidadas\index{caracteristica@característica|see{índice}}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{mainmatter/chapter007/figures/structure-tree-4-partial-empty}
  \caption[Estructura parcial de 4 niveles usando árboles \acrshort{AVL}.]{Estructura parcial de 4 niveles usando árboles \acrshort{AVL}.}
  \label{fig:07:app:structure-tree-4-partial-empty}
\end{figure}

Por simplicidad, se han omitido los enlaces de los nodos coloreados de rojo, verde, naranja y azul sin doble círculo de dicha figura. En la sección~\ref{subsec:07:app:UML} se detalla en con mayor precisión los datos usados en esta implementación.

La principal bondad que ofrece el uso de la estructura de árbol balanceado\index{arbol@árbol!balanceado}, es que la cota superior asintótica\index{cota superior} para todas las operaciones es de $\mathrm{O}(\log n)$. Pero otro beneficio que ofrece esta estructura de datos es que se puede adaptarse en tamaño a cualquier magnitud de datos sin que esto suponga un esfuerzo mayor.

Ésta última propiedad (la de crecer bajo demanda sin inconvenientes) es muy adecuada para el problema abordado, ya que \textit{a priori} no se puede predecir el número de índices\index{indice@índice} que serán diferentes y por ende no se puede predecir el tamaño del árbol.

Sin embargo, a pesar de estos beneficios, la estructura de árbol balanceado presenta un desventaja en la práctica: las búsquedas son más lentas frente a las búsquedas en listas\index{lista} continuas en memoria \acrshort{RAM}. Teóricamente, ambas estructuras de datos presentan la misma cota superior asintótica\index{cota superior} para la operación de búsqueda\index{busqueda@búsqueda} $\mathrm{O}(\log n)$, pero en la práctica una lista\index{lista} continua en memoria reduce los tiempos de búsqueda en comparación con la estructura de árbol balanceado\index{arbol@árbol!balanceado}.

Por el contrario, un estructura de lista\index{lista} continua en memoria no se adapta tan bien como una estructura de árbol balanceado\index{arbol@árbol!balanceado} ante una cantidad desconocida de elementos a añdir.

Por estas razones, se utilizaron ambas estructuras de datos, cada una para el comentido que mejor cumplen respecto a la otra. La estructura de árbol \gls{AVL}\index{arbol@árbol!\acrshort{AVL}} se empleó para crear un índice anidado\index{indice@índice!anidado} a medida que se leen los datos de entrada. La estructura de lista continua en memoria \gls{RAM}\index{lista} se utilizó para realizar las búsquedas binarias\index{busqueda@búsqueda!binaria}, reduciendo los tiempos de búsqueda.

La creación de la lista\index{lista} continua en memoria \gls{RAM} se realiza a partir del árbol \gls{AVL} cuando finalice el proceso de lectura de los datos de entrada que conforman el índice para las búsquedas. La figura~\ref{fig:07:app:structure-list-4-partial-empty} ilustra el resultado obtenido de transformar la estructura de árbol anidado \gls{AVL}\index{arbol@árbol!\acrshort{AVL}}\index{arbol@árbol!anidado} en una estructura de lista anidada continua\index{lista!anidada}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{mainmatter/chapter007/figures/structure-list-4-partial-empty}
  \caption[Estructura parcial de 4 niveles usando listas.]{Estructura parcial de 4 niveles usando listas.}
  \label{fig:07:app:structure-list-4-partial-empty}
\end{figure}

Por simplicidad, se han omitido los enlaces de los nodos coloreados de verde, naranja y azúl con forma circular de dicha figura. En la sección~\ref{subsec:07:app:UML} se detalla en con mayor precisión los datos usados en esta implementación.

\subsection{Diagrama de clases}
\label{subsec:07:app:UML}

Con la intensión de ofrecer una visión global de esta implementación, en esta sección se muestran los diagramas de las clase utilizadas con la notación \gls{UML}.

Los diagramas mostrados son el fiel reflejo del código fuente adjunto, ya que se han obtenido directamente de él mediante el uso de la herramienta \texttt{cpp2dia}\footnote{Para más información, visitar la web oficial: \url{http://cpp2dia.sourceforge.net/}.}. Además, se ha sometido a revisión para descartar posibles errores.

\subsubsection{ArtificialStar}
\label{subsubsec:07:app:UML:ArtificialStar}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{mainmatter/chapter007/figures/ArtificialStar}
  \caption[Diagrama de la clase \texttt{ArtificialStar} con notación \acrshort{UML}]{Diagrama de la clase \texttt{ArtificialStar} con notación \acrshort{UML}.}
  \label{fig:07:app:UML:ArtificialStar}
\end{figure}

Esta clase, ilustrada en la figura~\ref{fig:07:app:UML:ArtificialStar}, representa una única estrella artificial\index{estrella!artificial}, también llamada estrella crowding.

La información más relevante de esta clase es la siguiente:
\begin{itemize}
  \item {\small \texttt{id}: valor numérico que indica el número de fila donde se encuentra la estrella en cuestión.}
  \item {\small \texttt{column}: lista de valores numéricos con representación en coma flotante, que contienen cada una de las columnas leídas del fichero.}
  \item {\small \texttt{selected}: valor numérico que representa el número de veces que esta estrella fue selecionada de forma aleatoria entre el conjunto de estrellas\index{estrella!conjunto} buscada en el proceso de dispersión\index{proceso!dispersion@dispersión}\index{dispersion@dispersión}}
\end{itemize}

En realidad este dato no es una clase del lenguaje \textit{C++}, sino que es una \texttt{struct} avanzado de \textit{C++11}, que no sólo tiene atritutos, sino que también dipone de métodos especiales como constructor, destructor, etc. Por eso a los efectos, se comporta como una clase.

\subsubsection{RealStar}
\label{subsubsec:07:app:UML:RealStar}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{mainmatter/chapter007/figures/RealStar}
  \caption[Diagrama de la clase \texttt{RealStar} con notación \acrshort{UML}]{Diagrama de la clase \texttt{RealStar} con notación \acrshort{UML}.}
  \label{fig:07:app:UML:RealStar}
\end{figure}

Esta clase, ilustrada en la figura~\ref{fig:07:app:UML:RealStar}, representa una única estrella real\index{estrella!real}, también llamada estrella madre o estrella sintética.

La información más relevante de esta clase es la siguiente:
\begin{itemize}
  \item {\small \texttt{id}: valor numérico que indica el número de fila donde se encuentra la estrella en cuestión.}
  \item {\small \texttt{column}: lista de valores numéricos con representación en coma flotante, que contienen cada una de las columnas leídas del fichero.}
  \item {\small \texttt{index}: lista de valores numéricos con representación en coma flotante, que son utilizados en el proceso de dispersión\index{proceso!dispersion@dispersión}\index{dispersion@dispersión} para la búsqueda de estrellas artificiales\index{estrella!artificial} <<similares>>.}
\end{itemize}

Este tipo de dato se trata de un \texttt{struct}, al igual que la anterior.

\subsubsection{DispersedStar}
\label{subsubsec:07:app:UML:DispersedStar}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{mainmatter/chapter007/figures/DispersedStar}
  \caption[Diagrama de la clase \texttt{DispersedStar} con notación \acrshort{UML}]{Diagrama de la clase \texttt{DispersedStar} con notación \acrshort{UML}.}
  \label{fig:07:app:UML:DispersedStar}
\end{figure}

Esta clase, ilustrada en la figura~\ref{fig:07:app:UML:DispersedStar}, representa una única estrella dispersada\index{estrella!dispersada}.

La información más relevante de esta clase es la siguiente:
\begin{itemize}
  \item {\small \texttt{id}: valor numérico que indica el número de fila correspondiente a la estrella real\index{estrella!real} asociada.}
  \item {\small \texttt{column}: lista de valores numéricos con representación en coma flotante, que contienen los datos transformados o no de aplicar el proceso de dispersión\index{proceso!dispersion@dispersión}\index{dispersion@dispersión}.}
\end{itemize}

Este tipo de dato se trata de un \texttt{struct}, al igual que las dos anteriores.

\subsubsection{Epsilon}
\label{subsubsec:07:app:UML:Epsilon}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{mainmatter/chapter007/figures/Epsilon}
  \caption[Diagrama de la clase \texttt{Epsilon} con notación \acrshort{UML}]{Diagrama de la clase \texttt{Epsilon} con notación \acrshort{UML}.}
  \label{fig:07:app:UML:Epsilon}
\end{figure}

Esta clase, ilustrada en la figura~\ref{fig:07:app:UML:Epsilon}, representa el margen de error\index{error!margen} permitido en cada índice de búsqueda\index{indice@índice!busqueda@búsqueda}, también se le conoce como valores épsilon, por su representación matemática con dicha letra griega ($\varepsilon$).

Este tipo de dato se trata de un \texttt{struct}, al igual que las anteriores.

\subsubsection{Node}
\label{subsubsec:07:app:UML:Node}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{mainmatter/chapter007/figures/Node}
  \caption[Diagrama de la clase \texttt{Node} con notación \acrshort{UML}]{Diagrama de la clase \texttt{Node} con notación \acrshort{UML}.}
  \label{fig:07:app:UML:Node}
\end{figure}

Esta clase representa un nodo de la estructura de árbol \gls{AVL}. En dicha clase se almacena la siguiente información:
\begin{itemize}
  \item {\small \texttt{value}: es el valor numérico del índice de un determinado nivel de anidamiento\index{indice@índice!anidado}. Es utilizado para buscar el conjunto de estrellas artificiales\index{estrella!artificial} que más se asemejan a una estrella real\index{estrella!real} concreta dentro del margen de error\index{error!margen} permitido para cada nivel en el proceso de dispersión\index{proceso!dispersion@dispersión}.}
  \item {\small \texttt{content}: o bien es una referencia al siguiente nivel de anidamiento\index{indice@índice!anidado} si no se trata del último nivel de anidamiento, o bien si se trata del último nivel de anidamiento es una referencia al conjunto de estrellas artificiales\index{estrella!artificial} que tienen como campos de búsqueda los mismos valores de los atributos \texttt{value} de los niveles anteriores.}
  \item {\small \texttt{depth}\index{profundidad}: es un valor numérico mayor o igual a uno, que indica el nivel de anidamiento\index{indice@índice!anidado}. Dicho de otro modo, indica en qué campo de búsqueda, especificado en el fichero de parámetros\index{fichero!parametro@parámetro}, se encuentra el programa. Por tanto, este campo determina el tipo de enlace del atributo \texttt{content}.}
  \item {\small \texttt{parent}\index{nodo!padre}: se trata de un enlace hacia el nodo padre del mismo nivel de anidamiento\index{indice@índice!anidado}. Al tratarse de una estructura en forma de árbol, el nodo raíz tendrá esta referencia vacía. Es útil para poder navegar por el árbol con la intención de construir el atributo \texttt{next}.}
  \item {\small \texttt{left}\index{nodo!izquierda}: se trata de una referencia que enlaza con un subárbol cuyos valores del campo \texttt{value} son menores al valor ese mismo campo del nodo actual.}
  \item {\small \texttt{right}\index{nodo!derecha}: se trata de una referencia que enlaza con un subárbol cuyos valores del campo \texttt{value} son mayores al valor ese mismo campo del nodo actual.}
  \item {\small \texttt{next}\index{nodo!siguiente}: se trata de una referencia que enlaza con un nodo cuyo campo \texttt{value} es el primero que tiene mayor valor numérico al mismo campo del nodo actual de entre el total de nodos de ese mismo nivel.

  Esta referencia es vacía en el proceso de cargar los índices o características leídas desde el fichero de entrada. Un vez finalizada la construcción completa de los índices de búsqueda, se procede a crear las referencias de este campo para todos los nodos.

  El nodo con mayor valor tendrá esta referencia vacía.

  Este campo será el que facilite la transformación desde una estructura anidada\index{estructura!anidada} en forma de árbol hacia una estructura anidada\index{estructura!anidada} en forma de lista.}
  \item {\small \texttt{FE}: valor numérico que determina el factor de equilibrio de los subárboles izquierdo y derecho de un nodo en cuestión. Este campo es utilizado para las labores de balanceo del árbol \gls{AVL}.}
\end{itemize}

Se ilustra en la figura~\ref{fig:07:app:UML:Node}.

\subsubsection{Tree}
\label{subsubsec:07:app:UML:Tree}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{mainmatter/chapter007/figures/Tree}
  \caption[Diagrama de la clase \texttt{Tree} con notación \acrshort{UML}]{Diagrama de la clase \texttt{Tree} con notación \acrshort{UML}.}
  \label{fig:07:app:UML:Tree}
\end{figure}

Esta clase representa la estructura de árbol \gls{AVL} que contiene los valores de un único índice\index{indice@índice} o característica de búsqueda.

Esta clase es la encargada de implementar las tareas de inserción y balanceo, propias de esta estructura.

En dicha clase se almacena la siguiente información:
\begin{itemize}
  \item {\small \texttt{depth}\index{profundidad}: es un valor numérico mayor o igual a uno, que indica el nivel de anidamiento\index{indice@índice!anidado}. Dicho de otro modo, indica en qué campo de búsqueda, especificado en el fichero de parámetros\index{fichero!parametro@parámetro}, se encuentra el árbol\index{arbol@árbol}.}
  \item {\small \texttt{root}\index{nodo!raiz@raíz}: es una referencia que enlaza con el nodo raíz del árbol. Normalmente el campo \texttt{value} del nodo raíz se puede tomar como referencia del valor intermedio entre los valores introducidos.}
  \item {\small \texttt{first}\index{nodo!primero}: es una referencia que enlaza con el nodo cuyo campo \texttt{value} tiene el menor valor de todos los nodos introducidos. Utilizado para transformar la estructura de árbol\index{estructura!árbol} en la estructura de lista\index{estructura!lista}, determinando la condición de inicio del bucle encargado de dicha labor.}
  \item {\small \texttt{last}\index{nodo!ultimo@último}: es una referencia que enlaza con el campo \texttt{next} del nodo cuyo campo \texttt{value} tiene el mayor valor de todos los nodos introducidos. Utilizado para transformar la estructura de árbol\index{estructura!árbol} en la estructura de lista\index{estructura!lista}, determinando la condición de parada del bucle encargado de dicha labor.}
\end{itemize}

Clase ilustrada en la figura~\ref{fig:07:app:UML:Tree}.

\subsubsection{Element}
\label{subsubsec:07:app:UML:Element}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{mainmatter/chapter007/figures/Element}
  \caption[Diagrama de la clase \texttt{Element} con notación \acrshort{UML}]{Diagrama de la clase \texttt{Element} con notación \acrshort{UML}.}
  \label{fig:07:app:UML:Element}
\end{figure}

Esta clase representa un único elemento de la estructura de lista. En dicha clase se almacena la siguiente información:
\begin{itemize}
  \item {\small \texttt{value}: es el valor numérico del índice de un determinado nivel de anidamiento\index{indice@índice!anidado}. Es utilizado para buscar el conjunto de estrellas artificiales\index{estrella!artificial} que más se asemejan a una estrella real\index{estrella!real} concreta dentro del margen de error\index{error!margen} permitido para cada nivel en el proceso de dispersión\index{proceso!dispersion@dispersión}.}
  \item {\small \texttt{content}: o bien es una referencia al siguiente nivel de anidamiento\index{indice@índice!anidado} si no se trata del último nivel de anidamiento, o bien si se trata del último nivel de anidamiento es una referencia al conjunto de estrellas artificales\index{estrella!artificial} que tienen como campos de búsqueda los mismos valores de los atributos \texttt{value} de los niveles anteriores.}
  \item {\small \texttt{depth}\index{profundidad}: es un valor numérico mayor o igual a uno, que indica el nivel de anidamiento\index{indice@índice!anidado}. Dicho de otro modo, indica en qué campo de búsqueda, especificado en el fichero de parámetros\index{fichero!parametro@parámetro}, se encuentra el programa. Por tanto, este campo determina el tipo de enlace del atributo \texttt{content}.}
\end{itemize}

La clase ilustrada en la figura~\ref{fig:07:app:UML:Element}.

\subsubsection{List}
\label{subsubsec:07:app:UML:List}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{mainmatter/chapter007/figures/List}
  \caption[Diagrama de la clase \texttt{List} con notación \acrshort{UML}]{Diagrama de la clase \texttt{List} con notación \acrshort{UML}.}
  \label{fig:07:app:UML:List}
\end{figure}

Esta clase, ilustrada en la figura~\ref{fig:07:app:UML:List}, representa la estructura de lista que contiene los valores de un único índice\index{indice@índice} o característica de búsqueda.

Los datos de interés de esta clase son los siguientes:
\begin{itemize}
  \item {\small \texttt{depth}\index{profundidad}: es un valor numérico mayor o igual a uno, que indica el nivel de anidamiento\index{indice@índice!anidado}. Dicho de otro modo, indica en qué campo de búsqueda, especificado en el fichero de parámetros\index{fichero!parametro@parámetro}, se encuentra la lista\index{lista}.}
  \item {\small \texttt{elements}: lista de elementos (\texttt{Element}) ordenada de menor a mayor en función del valor numérico del campo \texttt{value}.}
  \item {\small \texttt{size}: valor numérico que indica el tamaño de la lista \texttt{elements}.}
  \item {\small \texttt{current}: valor numérico que marca el elemento actualmente en uso de la lista \texttt{elements}. Su principal uso es dar soporte al método \texttt{next}.}
\end{itemize}

\subsubsection{Index}
\label{subsubsec:07:app:UML:Index}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{mainmatter/chapter007/figures/Index}
  \caption[Diagrama de la clase \texttt{Index} con notación \acrshort{UML}]{Diagrama de la clase \texttt{Index} con notación \acrshort{UML}.}
  \label{fig:07:app:UML:Index}
\end{figure}

Esta clase, ilustrada en la figura~\ref{fig:07:app:UML:Index}, representa la estructura global sobre la que se realizarán las operaciones de búsqueda. Brinda un capa de abstracción que permite realizar operaciones independientemente de la estructura de datos que haya detrás (estructura de árbol\index{estructura!árbol} y la estructura de lista\index{estructura!lista}) y del número de anidamientos que éstas tengan\index{estructura!anidada}.

Los datos de interés de esta clase son los siguientes:
\begin{itemize}
  \item {\small \texttt{depth}\index{profundidad}: es un valor numérico mayor o igual a uno, que indica el nivel de anidamiento\index{indice@índice!anidado}. Dicho de otro modo, indica en qué campo de búsqueda, especificado en el fichero de parámetros\index{fichero!parametro@parámetro}, se encuentra la lista\index{lista}.}
  \item {\small \texttt{elements}: lista de elementos (\texttt{Element}) ordenada de menor a mayor en función del valor numérico del campo \texttt{value}.}
  \item {\small \texttt{size}: valor numérico que indica el tamaño de la lista \texttt{elements}.}
  \item {\small \texttt{current}: valor numérico que marca el elemento actualmente en uso de la lista \texttt{elements}. Su principal uso es dar soporte al método \texttt{next}.}
\end{itemize}

\subsection{Funciones destacadas}
\label{subsec:07:app::functions}

Es el momento de mencionar las funciones que engloban el resto de funcionalidades desarrolladas en esta implementación. En contreto se trata de cuatro grandes funciones que tienen un cometido específico:
\begin{itemize}
  \item \label{itm:07:app:functions:checkParameters} \texttt{checkParameters}: esta función se encarga de leer el fichero de parámetros\index{fichero!parametro@parámetro} y comprobar que los datos introducidos son coherentes para no producir una ejecución estéril\index{ejecucion@ejecución!esteril@estéril}. Si esto es así, mostrará al usuario los datos leídos y preguntará si está o no conforme antes de proceder con la ejecución.

  Si se produjera algún error en el proceso de lectura o comprobación de datos, entonces la ejecución del programa se abortará\index{ejecucion@ejecución!abortada}, mostrando al usuario un mensaje que indica el motivo por el que se abortó la ejecución y generando un fichero de ejemplo\index{fichero!ejemplo} que puede servir como fichero de parámetro\index{fichero!parametro@parámetro}.

  Las posibles causas de que se produzca un error\index{error} son muy extensas y se pueden consultar en la documentación generada\index{documentacion@documentación}. Alguna de ellas son las siguientes: referencia al fichero de parámetro\index{fichero!parametro@parámetro} y a los ficheros de entrada\index{fichero!entrada} inexistentes\index{fichero!inexistente}, número de argumentos diferente a uno, error de sintaxis\index{error!sintaxis@sintáxis} en el fichero de parámetros\index{fichero!parametro@parámetro}, inexistencia de campos o tipo de datos incorrectos en el fichero de parámetros\index{fichero!parametro@parámetro}, errores en las expresiones matemáticas\index{expresion@expresión!matematica@matemática} que definen los campos de búsqueda\index{indice@índice!busqueda@búsqueda}, número mínimo de estrellas requeridas en un conjunto con valor menor que uno, disparidad en la cantidad de elementos de los valores épsilon y los índices de las estrellas reales y artificiales, entre otros.

  \item \label{itm:07:app:functions:preProcess} \texttt{preProcess}: esta función se encarga de realizar las tareas necesarias para dejar todo listo antes de ejecutar el proceso de dispersión\index{proceso!dispersion@dispersión}.

  Las tareas realizadas por esta función son las siguientes: leer las estrellas artificiales\index{estrella!artificial} del fichero de entrada, crear la estructura anidada\index{estructura!anidada} de índices de búsqueda y reservar la máxima capacidad de estrellas reales\index{estrella!real} en memoria \gls{RAM} para procesarlas por lotes\index{proceso!lote}.

  \item \label{itm:07:app:functions:process} \texttt{process}: esta función es el que pone en marcha el proceso de dispersión\index{proceso!dispersion@dispersión}.

  Las tareas llevadas a cabo en esta función siguen los siguientes pasos:
  \begin{enumerate}
    \item \label{itm:07:app:functions:process:fields}{\small \textbf{datos}: cargar en el lote de memoria reservada para el procesamiento de estrellas reales\index{estrella!real} nuevos los datos desde donde hace referencia el descriptor del fichero madre\index{fichero!madre}. Se realiza un análisis léxico\index{analisis@análisis!lexico@léxico} y sintáctico\index{analisis@análisis!sintactico@sintáctico} si las opciones personalizadas están activas.}
    \item \label{itm:07:app:functions:process:expressions}{\small \textbf{expresiones}: calcula las expresiones usadas para el proceso de búsqueda\index{proceso!busqueda@búsqueda} de estrella artificiales\index{estrella!artificial} semejantes.}
    \item \label{itm:07:app:functions:process:dispersion}{\small \textbf{dispersión}: esta tarea se realiza en paralelo para cada estrella real\index{estrella!real} buscando las estrellas artificiales\index{estrella!artificial} similares, dispersando la si se cumplen las condiciones necesarias y almacenando en el fichero de estrellas dispersadas los resultados\index{fichero!dispersado}\index{estrella!dispersada}.}
    \item \label{itm:07:app:functions:process:loop}{\small \textbf{bucle}: repetir el paso~\ref{itm:07:app:functions:process:fields}, paso~\ref{itm:07:app:functions:process:expressions} y paso~\ref{itm:07:app:functions:process:dispersion} hasta que se hayan procesado las estrellas reales\index{estrella!real} indicadas o el descriptor del fichero de estrellas reales\index{fichero!madre} marque el final de dicho fichero.}
    \item \label{itm:07:app:functions:process:sort-file}{\small \textbf{índice}: escribir en un nuevo fichero\index{fichero!ordenado} las estrellas artificiales\index{estrella!artificial} ordenadas de forma ascendente según los valores que indican las expresiones facilitadas en el fichero de parámetros\index{fichero!parametro@parámetro}.}
  \end{enumerate}

  \item \label{itm:07:app:functions:postProcess} \texttt{postProcess}: esta función se encargar de liberar los recursos solicitados al sistema operativos como memoria \gls{RAM}, descriptores de ficheros, etc. Este proceso se realizada se forma ordenada según el tipo de recurso.
\end{itemize}

\subsection{Recursividad}
\label{subsec:07:app::recursion}

La sección~\ref{sec:07:intro} introdujo que en esta implementación se permite definir un número variable de condiciones de búsqueda, mediante la definición de expresiones matemáticas\index{expresion@expresión!matematica@matemática} relativa a los datos de las columnas de los ficheros de estrellas reales\index{fichero!real} y artificiales\index{fichero!artificial}. Estas expresiones se definen en el fichero de parámetros\index{fichero!parametro@parámetro}.

La recursidad\index{recursividad} es la técnica empleada para permitir esta flexibilidad. Por este motivo, la mayoría de las clases descritas en la sección~\ref{subsec:07:app:UML} poseen métodos con nombres similares. Lo normal en estos casos es que uno de ellos se trate de la implementación recursiva y el otro método es el que brinda una capa de abstracción al usuario y prepara el entorno para invocar al método recursivo con los parámetros iniciales para que se ejecute adecuadamente.

Sin embargo, la recursividad puede repercutir negativamente en el rendimiento de esta implementación. Este aspecto negativo, se solventaría desenrollando el bucle recursivo hasta los niveles de anidamiento deseados, pero esta solución no permitiría la flexibilidad de definir un número variable de condiciones de búsqueda.

\subsection{Analizadores}
\label{subsec:07:app::analysers}

El análisis de los registros de entrada es un elemento importante en la depuración de errores, cuya causa se deba a elementos externos a esta aplicación. Esto fue introducido en la sección~\ref{sec:07:intro}.

La herramienta externa \acrfull{ANTLR}\index{ANTLR@\acrshort{ANTLR}}, fue desarrollada por Terence Parr\footnote{\cite{Parr2016}}. Permite crear analizadores en los lenguajes soportados definiendo una sencilla sintaxis.

Sin embargo, como ya se ha mencionado, el soporte para \textit{C++} se encuentra en una fase experimental para la versión utilizada. Se detectó un \textit{bug}\index{bug} que solamente afecta a la compilación por no declarar de forma adecuada algunas variables. Para solucionarlo, sólo es necesario anteponer la palabra \texttt{const} en la declaración de las variables afectadas por este error\index{error}. La forma de generar el analizador se mencionan en la sección ~\ref{subsubsec:07:tools:config:lib}.

La utilización del análisis léxico\index{analisis@análisis!lexico@léxico} y sintáctico\index{analisis@análisis!sintactico@sintáctico} en la ejecución de esta implementación está sujeta a la activación de las opciones personalizadas en el fichero de parámetros\index{fichero!parametro@parámetro}.

Si se detecta un error\index{error} en la fase de análisis\index{proceso!analisis@análisis}, entonces se añadirá una entrada en el fichero de registro\index{fichero!registro} indicando el motivo del error.

Existe otro analizador que comprueba si las expresiones matemáticas introducidas en el fichero de parámetros\index{fichero!parametro@parámetro} son o no factibles con las expresiones permitidas por la librería \gls{ExprTk}.


\subsection{Documentación}
\label{subsec:07:app:documentation}

Este documento no pretende convertirse en una \gls{API} para los posibles desarrolladores que en el futuro decidan mantener esta implementación. Si se desea consultar en cada una de las funciones desarrolladas en esta implementación, sus parámetros de entrada, de salida, situaciones asumidas por cada función, etc., se puede consultar la documentación específica en el directorio \pathCLICPU{documentation/crowding-effects}.

La documentación fue generada usando la herramienta \gls{Doxygen}. De esta forma se garantiza que el código fuente de esta implementación está con las anotaciones necesarias. Esta herramienta genera ficheros en formato \glslink{HTML}{HTML}, que permite consultar de forma más cómoda las funciones al igual que se puede hacer con cualquier \gls{API}. Además, relaciona las clases usadas con diagramas.

\section{Manual de usuario}
\label{sec:07:manual}

Esta sección está dedicada a las personas que deseen conocer \textit{grosso modo} la implementación, su funcionamiento, cómo utilizarla, etcétera; es decir, los usuarios. Se remitirá a las secciones donde se explican en mayor detalle para que el usuario las consulte, si es que está interesado en hacerlo.

Esta implentación está orientada a ser ejecutada en un entorno no gráfico o en una interfaz de línea de comandos, también conocida como \acrshort{CLI}, por sus siglas en inglés. Es necesario que el usuario disponga de los permisos de ejecución de los ejecutables de esta implementación y de una terminal para ejecutarla. Entre las terminales o \textit{shell} más conocidas están las siguientes: \texttt{bash}, \texttt{zsh}, \texttt{dash}, \texttt{csh}, etc.

El usuario debe conocer que existen tres ejecutables en esta implementación: pruebas unitarias\index{ejecucion@ejecución!prueba}, depuración\index{ejecucion@ejecución!depuracion@depuración}, lanzamiento\index{ejecucion@ejecución!lanzamiento}. Cada una de ellas tiene un cometido específico.

El ejecutable destinado a las pruebas unitarias\index{ejecucion@ejecución!prueba}, se realizó con el siguiente cometido: proporcionar una garantía de que las funciones implementadas se comportan de la forma esperada; servir como ejemplo de invocaciones de las funciones; facilitar la detección de errores en el proceso de desarrollo\index{proceso!desarrollo}; dotar a esta implementación de mayor calidad. Para identificar este ejecutable basta con observar el nombre del fichero, llamado \texttt{crowding-effects-cli-unit-test}, y se ubica en el directorio \pathCLICPU{Test}. Este ejecutable no recibe parámetros.

El ejecutable destinado a la depuración\index{ejecucion@ejecución!depuracion@depuración} orientada a los desarrolladores para que estos puedan utilizar herramientas, comúnmente llamadas \textit{debuggers}. Estas utilidades permiten realizar un seguimiento detallado de la ejecución del programa. Para identificar este ejecutable basta con observar el nombre del fichero, llamado \texttt{crowding-effects-cli-debug}, y se ubica en el directorio \pathCLICPU{Debug}. Este ejecutable recibe un parámetro, que se comentará más adelante.

El ejecutable de lanzamiento\index{ejecucion@ejecución!lanzamiento} orientada a los usuarios finales de la aplicación. Para identificar este ejecutable basta con observar el nombre del fichero, llamado \texttt{crowding-effects-cli-release}, y se ubica en el directorio \pathCLICPU{Release}. Este ejecutable recibe un parámetro, que se comentará más adelante.

A continuación, se describen algunas características orientadas al ejecutable de lanzamiento\index{ejecucion@ejecución!lanzamiento} que los usuarios finales deben tener en cuenta. Estas características también son aplicables al ejecutable destinado a la depuración\index{ejecucion@ejecución!depuracion@depuración}, pero no son aplicables al ejecutable destinado a las pruebas unitarias\index{ejecucion@ejecución!prueba}.

\subsection{Funcionamiento}
\label{subsec:07:manual:functionality}

El funcionamiento de esta implementación sigue las siguientes pautas:
\begin{itemize}
  \item comprobación de los parámetros que evitará algunos errores que el usuario pueda comenter escribiendo el fichero de parámetros\index{fichero!parametro@parámetro}.
  \item solicitud de conformidad con los parámetros leídos.
  \item creación de la estructura dinámica y transformación en la estructura óptima para el proceso de búsqueda\index{proceso!busqueda@búsqueda}.
  \item reserva de espacio en memoria \gls{RAM} para el procesado por lotes de estrellas reales\index{estrella!real}.
  \item ejecución en paralelo por lotes del proceso de dispersión\index{proceso!dispersion@dispersión}.
  \item almacenamiento de los resultados obtenidos del proceso de dispersión\index{proceso!dispersion@dispersión}.
  \item almacenamiento del índice de estrellas artificiales\index{estrella!artificial} según los criterios de ordenación especificados.
  \item liberación de los recursos solicitados al sistema operativo.
\end{itemize}

Se puede obtener más información a cerca del funcionamiento en la sección~\ref{subsec:07:app::functions} de este documento.

\subsection{Parámetros}
\label{subsec:07:manual:parameters}

El algoritmo de la sección~\ref{ch:02:sec:02} opera con un conjunto de datos y variables como se puede apreciar. El usuario tiene la potestad de decidir estos conjunto de datos y el valor de las variables empleadas. Esta información es nombrada como parámetros de ejecución\index{ejecucion@ejecución!parametro@parámetro}.

Puesto que la cantidad de parámetros de ejecución\index{ejecucion@ejecución!parametro@parámetro} es elevada, se decidió incorporar todos los parámetros de ejecución\index{ejecucion@ejecución!parametro@parámetro} en un único fichero de parámetros\index{fichero!parametro@parámetro}.

La ruta del fichero de parámetros\index{fichero!parametro@parámetro} debe ser el primer y único argumento que reciba el ejecutable.

El fichero de parámetros\index{fichero!parametro@parámetro}, como se ha comentado en ocasiones anteriores, debe seguir el formato \gls{JSON}\index{JSON@\acrshort{JSON}}. En el glosario de términos se puede encontrar una entrada que dará más información al lector sobre este formato.

Este fichero contiene cuatro bloques que agrupan algunos parámetros de ejecución. El agrupamiento de parámetros de ejecución se realiza atendiendo al conjunto de datos a los que estos hacen referencia. Los bloques son los siguientes:
\begin{itemize}
  \item \textbf{General}: parámetros que no asociados a ninguna de las diferentes clasificaciones de estrellas. Entre estos parámetros se encuentran los siguientes: márgenes de errores, número mínimo que debe tener las estrellas que similares tras el proceso de búsqueda, valor máximo permitido para la dispersión y ruta del fichero de registros.
  \item \textbf{Estrellas artificiales}: parámetros asociados a las estrellas artificiales\index{estrella!artificial}. Entre estos parámetros están los siguientes: ruta del fichero de estrellas artificiales\index{fichero!artificial}, número de filas o registro de éstas estrellas que se desea procesar, número de columnas de cada estrella, expresiones matemáticas\index{expresion@expresión!matematica@matemática} para crear el índice de búsqueda\index{indice@índice!busqueda@búsqueda} y ruta del fichero de estrellas ordenadas\index{fichero!ordenado} según el anterior criterio.
  \item \textbf{Estrellas reales}: parámetros asociados a las estrellas reales\index{estrella!real}. Entre estos parámetros están los siguientes: ruta del fichero de estrellas reales\index{fichero!real}, número de filas o registro de éstas estrellas que se desea procesar, número de columnas de cada estrella y expresiones matemáticas\index{expresion@expresión!matematica@matemática} para crear el índice de búsqueda\index{indice@índice!busqueda@búsqueda}.
  \item \textbf{Estrellas dispersadas}: parámetros asociados a las estrellas dispersadas\index{estrella!dispersada}. Entre estos parámetros están los siguientes: ruta del fichero de estrellas dispersadas\index{fichero!dispersado} y número de columnas que debe tener cada estrella (este parámetro debe ser dos unidades superior al indicado en el mismo campo de las estrellas reales\index{estrella!real}).
\end{itemize}

En el caso de que se produzca algún error\index{error} en la lectura del fichero de parámetros o no se proporcione una ruta válida, entonces se abortará la ejecución del programa indicando el motivo y generando un fichero de ejemplo del fichero de parámetros\index{fichero!parametro@parámetro}. En el fichero de parámetros generado como ejemplo está comentado la utilidad de cada parámetro y el tipo de dato esperado por la aplicación. El usuario puede consultarlo para obtener más información.

Cabe destacar que existe un campo que permite o no activar las opciones personalizadas. Se trata del campo \texttt{customized}.

Si adquiere el valor \texttt{false}, entonces se asume una ejecución con cuatro niveles de búsqueda, cuyas expresiones matemáticas son $c1$, $c1-c2$, $c5$ y $c6$ para las estrellas artificiales\index{estrella!artifical} y reales\index{estrella!real}, los errores permitidos son $0.1$, $0.04$, $300$ y $300$ en el mismo orden y, finalmente, no se utilizarán los analizadores. Por tanto se ignora los campos \texttt{index} y \texttt{epsilons}.

Si adquiere el valor \texttt{true}, entonces no se ignoran los campos \texttt{index} y \texttt{epsilons}, que deberán tener la misma cantidad de elementos, interpretando las expresiones matemáticas una para las estrellas artificiales\index{estrella!artifical} y otra para las estrellas reales\index{estrella!real}. También se utilizarán los analizadores.

\subsection{Compilación}
\label{subsec:07:manual:compile}

Para generar un archivo binario ejecutable a partir del código fuente de esta implementación, el usuario debe satisfacer todos los requisitos de la sección~\ref{subsec:07:tools:requirements} y utilizar los ficheros \gls{Makefile} que están localizados en cada directorio de los objetivos de compilación, descritos en la sección~\ref{subsubsec:07:tools:config:target}.

\subsection{Ejemplo}
\label{subsec:07:manual:example}

Un sencillo ejemplo ayudará a comprender mejor lo expuesto hasta ahora sobre esta implementación, la estructuras utilizadas y el resultado esperado para unos parámetros de entrada específicos.

El ejemplo tendrá un conjunto de datos muy limitado y será determinista, ya que el componente de aleatoriedad del proceso de dispersión\index{proceso!dispersion@dispersión} será forzado para elegir de forma aleatoria un elemento de un conjunto que sólo tiene un elemento.

Se está asumiendo que el directorio actual de la terminal es \pathCLICPU{}, mientras que los ficheros de entrada y salida del programa están \pathCLICPU{files}.

El comando ejecutado en la terminal es el siguiente:

\begin{code}
  \begin{minted}[
    bgcolor=bg,
    xleftmargin=0pt,
    tabsize=1,
    breaklines=true]
  {shell}
  ./Release/crowding-effects-cli-release ./files/input.json
  \end{minted}
\end{code}

\subsubsection{Parámetros}
\label{subsubsec:07:manual:example:parameters}
\index{fichero!parametro@parámetro}
\index{fichero!artificial}
\index{fichero!real}
\index{fichero!dispersado}
\index{fichero!registro}

Un ejemplo de los parámetros de ejecución se pueden apreciar a continuación:

\begin{code}
  \begin{minted}[
    bgcolor=bg,
    linenos=true,
    xleftmargin=0pt,
    tabsize=1]
  {json}
{
  "General"     : {
  "minSetSize" : 1,
  "maxSetSize" : 100,
  "maxValue"   : 200.0,
  "customized" : true,
  "epsilons"   : [ 1.0, 1.0, 10.0, 10.0 ],
  "log"        : "./files/log.txt"
  },
  "ArtificialStars" : {
  "file"      : "./files/artfStar.databs",
  "rows"      : 3,
  "columns"   : 6,
  "index"     : [ "c1", "c1-c2", "c5", "c6" ],
  "sort_file" : "./files/sort_artfStar.databs"
  },
  "RealStars" : {
  "file"    : "./files/realStar.databs",
  "rows"    : 1,
  "columns" : 6,
  "index"   : [ "c1", "c1-c2", "c5", "c6" ]
  },
  "DispersedStars" : {
  "file"    : "./files/dispStars.databs",
  "columns" : 8
  }
}
  \end{minted}
\end{code}

\subsubsection{Fichero de estrellas artificiales}
\label{subsubsec:07:manual:example:artfStar}
\index{fichero!artificial}
\index{estrella!artificial}

Se eligió para este ejemplo un conjunto de tres estrellas artificiales. Los datos de dichas estrellas a continuación:

\begin{code}
  \begin{minted}[
    bgcolor=bg,
    linenos=true,
    xleftmargin=0pt,
    tabsize=1]
  {text}
30 28 33 31 50 80
20 18 23 21 60 90
10 08 13 11 40 70
  \end{minted}
\end{code}

\subsubsection{Fichero de estrellas reales}
\label{subsubsec:07:manual:example:realStar}
\index{fichero!real}

Se eligió para este ejemplo un conjunto de una única estrellas real. Los datos de esta estrella se ilustran a continuación:

\begin{code}
  \begin{minted}[
    bgcolor=bg,
    linenos=true,
    xleftmargin=0pt,
    tabsize=1]
  {text}
20.5 18.5 500 800 65 85
  \end{minted}
\end{code}

\subsubsection{Estructuras de datos}
\label{subsubsec:07:manual:example:structures}
\index{estructura}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{mainmatter/chapter007/figures/structure-tree-4-complete-filled}
\caption[Ejemplo aplicado de estructura de árbol de 4 niveles]{Ejemplo aplicado de estructura de árbol de 4 niveles}
\label{fig:07:manual:example:structures:tree}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{mainmatter/chapter007/figures/structure-list-4-complete-filled}
  \caption[Ejemplo aplicado de estructura de lista de 4 niveles]{Ejemplo aplicado de estructura de lista de 4 niveles}
  \label{fig:07:manual:example:structures:list}
\end{figure}

La figura~\ref{fig:07:manual:example:structures:tree} muestra el resultado de la creación de la estructura de árbol de cuatro niveles para las estrellas artificiales anteriormente mostradas. Hay que recordar que esta estructura de datos se adapta dinámicamente a nuevas entradas sin mayores esfuerzos.

Una vez finalizada la lectura de todos los registros de estrellas artificiales, se construye la estructura de lista a partir de la estructura de árbol. El resultado es mostrado en la figura~\ref{fig:07:manual:example:structures:list}. La estructura en lista ofrece resultados mejores en los tiempos de búsqueda que la estructura en árbol.

\subsubsection{Búsqueda}
\label{subsubsec:07:manual:example:find}
\index{busqueda@búsqueda}

Con los datos extraídos de la estrella real, las expresiones matemáticas por defecto y el los valores de los errores por defecto se obtienen los valores mínimo y máximo permitidos realizar las búsquedas en cada uno de los niveles.

En concreto estos valores son los siguientes:
\begin{itemize}
  \item Nivel 1: el valor mínimo es $19.5=20.5-1.0$ y el valor máximo es $21.5=20.5-1.0$.
  \item Nivel 2: el valor mínimo es $1.0=20.5-18.5-1.0$ y el valor máximo es $3.0=20.5-18.5+1.0$.
  \item Nivel 3: el valor mínimo es $55.0=65.0-10.0$ y el valor máximo es $75.0=65.0+10.0$.
  \item Nivel 4: el valor mínimo es $75.0=85.0-10.0$ y el valor máximo es $95.0=85.0-10.0$.
\end{itemize}

La única estrella artificial que cumple con los requisitos de búsqueda en todos los niveles es la estrella de la segunda línea del apartado~\ref{subsubsec:07:manual:example:artfStar}.

La selección arbitraria de una estrella del conjunto de estrellas que cumplen las condiciones, en este caso, es determinista, porque sólo es posible elegir una.

\subsubsection{Dispesión}
\label{subsubsec:07:manual:example:dispersion}
\index{proceso!dispesion@dispesión}

Seleccionada la estrella artificial que cumple todos los parámetros de búsqueda, es el momento de aplicar el proceso de dispersión.

En esta sección se sigue una estructura de control; es decir, el flujo de ejecución depende del cumplimiento o no de una condición. La condición a evaluar es si el valor los atributos $\mathbf{M1out_j}$ y $\mathbf{M2out_j}$ son menores que el valor del campo \texttt{maxValue}, también conocido como $tolerancia$.

En este ejemplo, se puede apreciar que:
\begin{itemize}
\item $\mathbf{M1out_j}$: se corresponde con la columna 3, tiene el valor $23.0$ y es menor que $200.0$.
\item $\mathbf{M2out_j}$: se corresponde con la columna 4, tiene el valor $21.0$ y es menor que $200.0$.
\end{itemize}

Los valores de la estrella dispersada\index{estrella!dispersada} se obtienen de la única estrella real\index{estrella!real} y de la selección de la única estrella artificial\index{estrella!artificial} que cumple todas las condiciones de búsqueda.

\subsubsection{Resultados}
\label{subsubsec:07:manual:example:results}
\index{resultado}

Es el momento de escribir los resultado en los ficheros de salida, cuya ruta se indicó en el fichero de parámetros\index{fichero!parametro@parámetro}.

El fichero de estrellas dispersadas se aprecia a continuación:

\begin{code}
  \begin{minted}[
    bgcolor=bg,
    linenos=true,
    xleftmargin=0pt,
    tabsize=1]
  {text}
23.5 21.5 500 800 65 85 1 1
  \end{minted}
\end{code}

El fichero de estrellas artificiales ordenado se ilustra a continuación:

\begin{code}
  \begin{minted}[
    bgcolor=bg,
    linenos=true,
    xleftmargin=0pt,
    tabsize=1]
  {text}
10 08 13 11 40 70 0
20 18 23 21 60 90 1
30 28 33 31 50 80 0
  \end{minted}
\end{code}

\section{Resultados}
\label{sec:07:results}

Los resultados obtenidos de aplicar la implementación recursiva, utilizando la estructura planteada en el apartado~\ref{subsec:07:app:data-structure} y el paralelismo de la \gls{CPU} del ordenador, son mostrados en la tabla~\ref{tab:07:avl:short:2:OpenMP:recursive:only}, tabla~\ref{tab:07:avl:short:4:OpenMP:recursive:only}, tabla~\ref{tab:07:avl:long:2:OpenMP:recursive:only} y  tabla~\ref{tab:07:avl:long:4:OpenMP:recursive:only}.

La tabla~\ref{tab:07:avl:short:2:OpenMP:recursive:only} muestra el tiempo de ejecución necesario, expresado en segundos, para terminar de procesar el número de estrellas reales\index{estrella!real} del primer par de ficheros, descritos en el apartado~\ref{ch:03:sec:01}. En esta tabla se han aplicado dos condiciones de búsqueda en el proceso de dispersión\index{proceso!dispersion@dispersión}.
% ---------------------------------------------------------------------
% Tabla de resultados sobre AVL y 1º par de fichero y 2 condiciones
\pgfplotstableread{mainmatter/shared/tables/avl-short-2.dat}\loadedtableAVLShortTwo
\pgfplotstabletypesetfile[
%outfile=generated-table.tex,
begin table={
  \begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}
    },
    end table={
    \end{tabular}
    \caption[
    Resultados \gls{OpenMP} recursivo, 2 condiciones y conjunto pequeño.
    ]
    {
      Resultados de la implementación recursiva en \gls{OpenMP} con 2 condiciones y conjunto de datos pequeño.
    }
    \label{tab:07:avl:short:2:OpenMP:recursive:only}
  \end{table}
},
%columns={noStars, segSecu, segOpIt, segCUDA, segOpRe},
columns={noStars, segOpRe},
columns/noStars/.style={
  int detect,
  column type=r,
  column name={Estrellas procesadas}
},
columns/segOpRe/.style={
  string replace={nan}{},
  fixed,
  dec sep align,
  precision=4,
  column name={\gls{OpenMP} recursivo}
},
1000 sep={\,},
empty cells with={--}, % replace empty cells with '--'
every even row/.style={
  before row={
    \rowcolor[gray]{0.95}}
},
every head row/.style={
  before row={
    \toprule
    \toprule
    \multicolumn{2}{c}{Entorno} \\
    \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Condiciones}
    & \multicolumn{1}{l}{2} \\
    \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Datos}
    & \multicolumn{1}{l}{1º par de ficheros (Ver apartado~\ref{ch:03:sec:01})} \\
    \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Versión}
    & \multicolumn{1}{l}{$AVL$} \\
    \toprule
    \toprule
  },
  after row={
    \midrule
  }
},
every last row/.style={
  after row={
    \bottomrule
    \bottomrule
  }
}
]
{\loadedtableAVLShortTwo}

%\clearpage
La tabla~\ref{tab:07:avl:short:4:OpenMP:recursive:only} muestra el tiempo de ejecución necesario, expresado en segundos, para terminar de procesar el número de estrellas reales\index{estrella!real} del primer par de ficheros, descritos en el apartado~\ref{ch:03:sec:01}. En esta tabla se han aplicado cuatro condiciones de búsqueda en el proceso de dispersión\index{proceso!dispersion@dispersión}.
% ---------------------------------------------------------------------
% Tabla de resultados sobre AVL y 1º par de fichero y 4 condiciones
\pgfplotstableread{mainmatter/shared/tables/avl-short-4.dat}\loadedtableAVLShortFour
\pgfplotstabletypesetfile[
%outfile=generated-table.tex,
begin table={
  \begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}
    },
    end table={
    \end{tabular}
    \caption[
    Resultados \gls{OpenMP} recursivo, 4 condiciones y conjunto pequeño.
    ]
    {
      Resultados de la implementación recursiva en \gls{OpenMP} con 4 condiciones y conjunto de datos pequeño.
    }
    \label{tab:07:avl:short:4:OpenMP:recursive:only}
  \end{table}
},
%columns={noStars, segSecu, segOpIt, segCUDA, segOpRe},
columns={noStars, segOpRe},
columns/noStars/.style={
  int detect,
  column type=r,
  column name={Estrellas procesadas}
},
columns/segOpRe/.style={
  string replace={nan}{},
  fixed,
  dec sep align,
  precision=4,
  column name={\gls{OpenMP} recursivo}
},
1000 sep={\,},
empty cells with={--}, % replace empty cells with '--'
every even row/.style={
  before row={
    \rowcolor[gray]{0.95}}
},
every head row/.style={
  before row={
    \toprule
    \toprule
    \multicolumn{2}{c}{Entorno} \\
    \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Condiciones}
    & \multicolumn{1}{l}{4} \\
    \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Datos}
    & \multicolumn{1}{l}{1º par de ficheros (Ver apartado~\ref{ch:03:sec:01})} \\
    \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Versión}
    & \multicolumn{1}{l}{$AVL$} \\
    \toprule
    \toprule
  },
  after row={
    \midrule
  }
},
every last row/.style={
  after row={
    \bottomrule
    \bottomrule
  }
}
]
{\loadedtableAVLShortFour}

La tabla~\ref{tab:07:avl:long:2:OpenMP:recursive:only} muestra el tiempo de ejecución necesario, expresado en segundos, para terminar de procesar el número de estrellas reales\index{estrella!real} del segundo par de ficheros, descritos en el apartado~\ref{ch:03:sec:01}. En esta tabla se han aplicado dos condiciones de búsqueda en el proceso de dispersión\index{proceso!dispersion@dispersión}.
% ---------------------------------------------------------------------
% Tabla de resultados sobre AVL y 2º par de fichero y 2 condiciones
\pgfplotstableread{mainmatter/shared/tables/avl-long-2.dat}\loadedtableAVLLongTwo
\pgfplotstabletypesetfile[
%outfile=generated-table.tex,
begin table={
  \begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}
    },
    end table={
    \end{tabular}
    \caption[
    Resultados \gls{OpenMP} recursivo, 2 condiciones y conjunto grande.
    ]
    {
      Resultados de la implementación recursiva en \gls{OpenMP} con 2 condiciones y conjunto de datos grande.
    }
    \label{tab:07:avl:long:2:OpenMP:recursive:only}
  \end{table}
},
%columns={noStars, segSecu, segOpIt, segCUDA, segOpRe},
columns={noStars, segOpRe},
columns/noStars/.style={
  int detect,
  column type=r,
  column name={Estrellas procesadas}
},
columns/segOpRe/.style={
  string replace={nan}{},
  fixed,
  dec sep align,
  precision=4,
  column name={\gls{OpenMP} recursivo}
},
1000 sep={\,},
empty cells with={--}, % replace empty cells with '--'
every even row/.style={
  before row={
    \rowcolor[gray]{0.95}}
},
every head row/.style={
  before row={
    \toprule
    \toprule
    \multicolumn{2}{c}{Entorno} \\
    \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Condiciones}
    & \multicolumn{1}{l}{2} \\
    \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Datos}
    & \multicolumn{1}{l}{2º par de ficheros (Ver apartado~\ref{ch:03:sec:01})} \\
    \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Versión}
    & \multicolumn{1}{l}{$AVL$} \\
    \toprule
    \toprule
  },
  after row={
    \midrule
  }
},
every last row/.style={
  after row={
    \bottomrule
    \bottomrule
  }
}
]
{\loadedtableAVLLongTwo}

%\clearpage
La tabla~\ref{tab:07:avl:long:4:OpenMP:recursive:only} muestra el tiempo de ejecución necesario, expresado en segundos, para terminar de procesar el número de estrellas reales\index{estrella!real} del segundo par de ficheros, descritos en el apartado~\ref{ch:03:sec:01}. En esta tabla se han aplicado cuatro condiciones de búsqueda en el proceso de dispersión\index{proceso!dispersion@dispersión}.
% ---------------------------------------------------------------------
% Tabla de resultados sobre AVL y 2º par de fichero y 4 condiciones
\pgfplotstableread{mainmatter/shared/tables/avl-long-4.dat}\loadedtableAVLLongFour
\pgfplotstabletypesetfile[
%outfile=generated-table.tex,
begin table={
  \begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}
    },
    end table={
    \end{tabular}
    \caption[
    Resultados \gls{OpenMP} recursivo, 4 condiciones y conjunto grande.
    ]
    {
      Resultados de la implementación recursiva en \gls{OpenMP} con 4 condiciones y conjunto de datos grande.
    }
    \label{tab:07:avl:long:4:OpenMP:recursive:only}
  \end{table}
},
%columns={noStars, segSecu, segOpIt, segCUDA, segOpRe},
columns={noStars, segOpRe},
columns/noStars/.style={
  int detect,
  column type=r,
  column name={Estrellas procesadas}
},
columns/segOpRe/.style={
  string replace={nan}{},
  fixed,
  dec sep align,
  precision=4,
  column name={\gls{OpenMP} recursivo}
},
1000 sep={\,},
empty cells with={--}, % replace empty cells with '--'
every even row/.style={
  before row={
    \rowcolor[gray]{0.95}}
},
every head row/.style={
  before row={
    \toprule
    \toprule
    \multicolumn{2}{c}{Entorno} \\
    \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Condiciones}
    & \multicolumn{1}{l}{4} \\
    \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Datos}
    & \multicolumn{1}{l}{2º par de ficheros (Ver apartado~\ref{ch:03:sec:01})} \\
    \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Versión}
    & \multicolumn{1}{l}{$AVL$} \\
    \toprule
    \toprule
  },
  after row={
    \midrule
  }
},
every last row/.style={
  after row={
    \bottomrule
    \bottomrule
  }
}
]
{\loadedtableAVLLongFour}

Con estos resultados, ya es posible realizar comparativas y calcular la ganancia en velocidad que ofrece esta implementación.

\section{Ganancia de velocidad}
\label{sec:07:speedup}

Esta implementación incorpora una estructura, mencionada en el apartado~\ref{subsec:07:app:data-structure}, que en teoría debe ofrecer mejores resultados que la estructura básica.

Sin embargo, como ya se ha mencionado en ocasiones anteriores, existe un factor que puede perjudicar la posible mejora de la estructura planteada. Se trata de la recursividad. La estructura básica se implementó con un algoritmo iterativo, lo que le concede una ventaja frente a esta implementación que contiene un algoritmo recursivo. Es bien conocido, que los algoritmos iterativos, suelen tener mejor rendimiento frente a los algoritmos recursivos.

Es conviente destacar que para realizar las comparaciones se escoga los datos disponibles donde el tamaño del problema a resolver sea mayor. Por eso, se ha elegido los resultados que fueron obtenidos utilizando el segundo par de ficheros. Otro factor a tener en cuenta es el número de condiciones que se deben cumplir en el proceso de búsqueda.

Una vez introducidas las consideraciones previas, es el momento de comparar los resultados:

%\clearpage
La tabla~\ref{tab:07:compare:nm:avl:long:2:OpenMP:recursive}, concentra los resultados de la tabla~\ref{table:04:03} y la tabla~\ref{tab:07:avl:long:2:OpenMP:recursive:only} para facilitar la comparación.
% ---------------------------------------------------------------------
% Tabla de resultados sobre 2º par de fichero y 2 condiciones N·M vs AVL
\pgfplotstableread{mainmatter/chapter007/tables/compare-nm-avl-2-OpRe.dat}\loadedtableCompareNMAVLLongTwoOpenMPRecursive
\pgfplotstabletypesetfile[
%outfile=generated-table.tex,
begin table={
  \begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}
    },
    end table={
    \end{tabular}
    \caption[
    Resultados de la tabla~\ref{table:04:03} y la tabla~\ref{tab:07:avl:long:2:OpenMP:recursive:only} concentrados.
    ]
    {
      Resultados de la tabla~\ref{table:04:03} y la tabla~\ref{tab:07:avl:long:2:OpenMP:recursive:only} concentrados.
    }
    \label{tab:07:compare:nm:avl:long:2:OpenMP:recursive}
  \end{table}
},
%columns={noStars, segSecu, segOpIt, segCUDA, segOpRe},
columns={noStars, segSecu, segOpIt, segOpRe},
columns/noStars/.style={
  int detect,
  column type={r|},
  column name={Estrellas procesadas}
},
columns/segSecu/.style={
  string replace={nan}{},
  fixed,
  dec sep align,
  precision=4,
  column name={Secuencial}
},
columns/segOpIt/.style={
  string replace={nan}{},
  fixed,
  dec sep align,
  precision=4,
  column name={\gls{OpenMP} iterativo}
},
columns/segOpRe/.style={
  string replace={nan}{},
  fixed,
  dec sep align={|c},
  column type/.add={|}{},
  precision=4,
  column name={\gls{OpenMP} recursivo}
},
1000 sep={\,},
empty cells with={--}, % replace empty cells with '--'
every even row/.style={
  before row={
    \rowcolor[gray]{0.95}}
},
every head row/.style={
  before row={
    \toprule
    \toprule
    \multicolumn{7}{c}{Entorno} \\
    \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Condiciones}
    & \multicolumn{6}{c}{2} \\
    \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Datos}
    & \multicolumn{6}{c}{2º par de ficheros (Ver apartado~\ref{ch:03:sec:01})} \\
    \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Versión}
    & \multicolumn{4}{c|}{$n \cdot m$}
    & \multicolumn{2}{c}{$AVL$} \\
    \toprule
    \toprule
    %& \multicolumn{6}{c}{Tiempo procesado ($seg$)} \\
    %\cline{2-7}
  },
  after row={
    \midrule
  }
},
every last row/.style={
  after row={
    \bottomrule
    \bottomrule
  }
}
]
{\loadedtableCompareNMAVLLongTwoOpenMPRecursive}

El gráfico de la figura~\ref{fig:07:compare:nm:avl:long:2:OpenMP:recursive} ilustra los tiempos de procesamiento de la tabla~\ref{tab:07:compare:nm:avl:long:2:OpenMP:recursive}.
% ---------------------------------------------------------------------
% Figura resultados sobre 2º par de fichero y 2 condiciones N·M vs AVL
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  \begin{semilogxaxis}[
  %title={Gráfico de tiempos de procesamiento de la tabla~\ref{??}},
  xlabel={Número de estrellas madre procesadas},
  ylabel={Tiempo (segundos)},
  xmajorgrids=true,
  ymajorgrids=true,
  grid=major,
  legend pos=north west,
  legend entries={Secuencial,OpenMP iterativo,OpenMP recursivo}
  ]
  \addplot[blue,mark=*]
  table[x=noStars,y=segSecu]{\loadedtableCompareNMAVLLongTwoOpenMPRecursive};
  \addplot[red,mark=square*]
  table[x=noStars,y=segOpIt]{\loadedtableCompareNMAVLLongTwoOpenMPRecursive};
  \addplot[green,mark=triangle*]
  table[x=noStars,y=segOpRe]{\loadedtableCompareNMAVLLongTwoOpenMPRecursive};
  \end{semilogxaxis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfico de tiempos de procesamiento de la tabla~\ref{tab:07:compare:nm:avl:long:2:OpenMP:recursive}}
  \label{fig:07:compare:nm:avl:long:2:OpenMP:recursive}
\end{figure}

%\clearpage
La tabla~\ref{tab:07:compare:nm:avl:long:4:OpenMP:recursive}, concentra los resultados de la tabla~\ref{table:04:04} y la tabla~\ref{tab:07:avl:long:4:OpenMP:recursive:only} para facilitar la comparación.
% ---------------------------------------------------------------------
% Tabla de resultados sobre 2º par de fichero y 4 condiciones N·M vs AVL
\pgfplotstableread{mainmatter/chapter007/tables/compare-nm-avl-4-OpRe.dat}\loadedtableCompareNMAVLLongFourOpenMPRecursive
\pgfplotstabletypesetfile[
%outfile=generated-table.tex,
begin table={
  \begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}
    },
    end table={
    \end{tabular}
    \caption[
    Resultados de la tabla~\ref{table:04:04} y la tabla~\ref{tab:07:avl:long:4:OpenMP:recursive:only} concentrados.
    ]
    {
      Resultados de la tabla~\ref{table:04:04} y la tabla~\ref{tab:07:avl:long:4:OpenMP:recursive:only} concentrados.
    }
    \label{tab:07:compare:nm:avl:long:4:OpenMP:recursive}
  \end{table}
},
%columns={noStars, segSecu, segOpIt, segCUDA, segOpRe},
columns={noStars, segSecu, segOpIt, segOpRe},
columns/noStars/.style={
  int detect,
  column type={r|},
  column name={Estrellas procesadas}
},
columns/segSecu/.style={
  string replace={nan}{},
  fixed,
  dec sep align,
  precision=4,
  column name={Secuencial}
},
columns/segOpIt/.style={
  string replace={nan}{},
  fixed,
  dec sep align,
  precision=4,
  column name={\gls{OpenMP} iterativo}
},
columns/segOpRe/.style={
  string replace={nan}{},
  fixed,
  dec sep align={|c},
  column type/.add={|}{},
  precision=4,
  column name={\gls{OpenMP} recursivo}
},
1000 sep={\,},
empty cells with={--}, % replace empty cells with '--'
every even row/.style={
  before row={
    \rowcolor[gray]{0.95}}
},
every head row/.style={
  before row={
    \toprule
    \toprule
    \multicolumn{7}{c}{Entorno} \\
    \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Condiciones}
    & \multicolumn{6}{c}{4} \\
    \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Datos}
    & \multicolumn{6}{c}{2º par de ficheros (Ver apartado~\ref{ch:03:sec:01})} \\
    \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Versión}
    & \multicolumn{4}{c|}{$n \cdot m$}
    & \multicolumn{2}{c}{$AVL$} \\
    \toprule
    \toprule
    %& \multicolumn{6}{c}{Tiempo procesado ($seg$)} \\
    %\cline{2-7}
  },
  after row={
    \midrule
  }
},
every last row/.style={
  after row={
    \bottomrule
    \bottomrule
  }
}
]
{\loadedtableCompareNMAVLLongFourOpenMPRecursive}

El gráfico de la figura~\ref{fig:07:compare:nm:avl:long:4:OpenMP:recursive} ilustra los tiempos de procesamiento de la tabla~\ref{tab:07:compare:nm:avl:long:4:OpenMP:recursive}.
% ---------------------------------------------------------------------
% Figura resultados sobre 2º par de fichero y 4 condiciones N·M vs AVL
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  \begin{semilogxaxis}[
  %title={Gráfico de tiempos de procesamiento de la tabla~\ref{??}},
  xlabel={Número de estrellas madre procesadas},
  ylabel={Tiempo (segundos)},
  xmajorgrids=true,
  ymajorgrids=true,
  grid=major,
  legend pos=north west,
  legend entries={Secuencial,OpenMP it.,OpenMP re.}
  ]
  \addplot[blue,mark=*]
  table[x=noStars,y=segSecu]{\loadedtableCompareNMAVLLongFourOpenMPRecursive};
  \addplot[red,mark=square*]
  table[x=noStars,y=segOpIt]{\loadedtableCompareNMAVLLongFourOpenMPRecursive};
  \addplot[green,mark=triangle*]
  table[x=noStars,y=segOpRe]{\loadedtableCompareNMAVLLongFourOpenMPRecursive};
  \end{semilogxaxis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfico de tiempos de procesamiento de la tabla~\ref{tab:07:compare:nm:avl:long:4:OpenMP:recursive}}
  \label{fig:07:compare:nm:avl:long:4:OpenMP:recursive}
\end{figure}

La tabla~\ref{tab:07:compare:nm:avl:long:2:OpenMP:recursive} y la tabla~\ref{tab:07:compare:nm:avl:long:4:OpenMP:recursive} concentran los resultados de interés de otras tablas; mientras que el gráfico~\ref{fig:07:compare:nm:avl:long:2:OpenMP:recursive} y el gráfico~\ref{fig:07:compare:nm:avl:long:4:OpenMP:recursive} ilustran sus valores.

A pesar de las desventajas descritas de la implementación recursiva, se puede observar en la tabla~\ref{tab:07:compare:nm:avl:long:2:OpenMP:recursive} y la tabla~\ref{tab:07:compare:nm:avl:long:4:OpenMP:recursive} que la utilizar la estructura planteada permite superar dichas desventajas con gran holgura.

Se aprecia que el \textit{speedup} que ofrece la implementación recursiva con la estructura planteada en este documento frente a otras implementaciones son las siguientes:
\begin{itemize}
  \item frente a la implementación secuencial con la estructura básica el \textit{speedup} es de \textbf{$224.7735$} para $10000$ estrellas procesadas y $2$ condiciones.
  
  \item frente a la implementación iterativa que utiliza paralelismo de \gls{CPU} y la estructura básica el \textit{speedup} es de \textbf{$48.6071$} para $100000$ estrellas procesadas y $2$ condiciones.
  
  \item frente a la implementación secuencial con la estructura básica el \textit{speedup} es de \textbf{$105.3565$} para $10000$ estrellas procesadas y $4$ condiciones.
  
  \item frente a la implementación iterativa que utiliza paralelismo de \gls{CPU} y la estructura básica el \textit{speedup} es de \textbf{$20.7644$} para $100000$ estrellas procesadas y $4$ condiciones.
\end{itemize}

Parece que el \textit{speedup} es inversamente proporcional al número de condiciones, aunque no se puede afirmar con rotundidad por no disponer de los conocimientos astrofísicos necesarios para definir más condiciones que tengan coherencia con los datos.


% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------